\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[colorlinks=true]{hyperref}
\usepackage{listings}


\newenvironment{code}{%
\par
\vspace{3mm}
\ttfamily
}{%
\normalfont
\vspace{3mm}
\par
}

\newcommand{\remarque}[0]{\par\noindent\textbf{Rq}: }

\title{Projet de gestionnaire de mod MinecraftForge}
\author{Le Rohellec B.}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage


\section*{Introduction}
Le but est de construire l'équivalent de \texttt{apt} sur les systèmes linux pour les mods MinecraftForge \footnote{\url{www.minecraftforge.net}}.
Le programme utilisé en ligne de commande doit être capable d'installer un mod et ses dépendances automatiquement.

%
% ----------------------------------------
% ----------------------------------------
%
\section{Bases}
\label{section:bases}
\subsection{Configuration}
Pour obtenir les informations liées aux mods et les urls de téléchargement, le client doit les récupérer sur un dépôt public distant présenté dans la section \ref{section:depot}.
Pour ajouter une url vers un dépot distant utiliser la commande \texttt{add-repository URL}.
Il existe différents format de dépôt distant, la plupart du temps la commande est capable de le détecter automatiquement.

\textit{ForgeModsManager} peut installer et vérifier les mods dans un dossier minecraft.
Pour les joueurs qui possèdent plusieurs installations pour différentes configuration (\textit{MultiMC}), le dossier utilisé par défaut est \textsf{\$(USER\_HOME)/.minecraft} mais il peut être sélectionné manuellement avec l'option \texttt{--minecraft DOSSIER}.

\begin{code}
	show list --minecraft $\sim$/.local/share/multimc/instances/INSTANCE/.minecraft
\end{code}

\subsection{Dépendances}
Les mods peuvent être reliés entre eux par une relation de dépendance.
Les dépendances sont déclarées sous la forme \verb|required-after:modid@[min_version,max_version]| dans \verb|@Mod(String dependencies)| du code, ou dans les fichiers \texttt{mcmod.info} ou \texttt{META-INF/mods.toml} dans le champs \texttt{dependencies}\footnote{\url{https://mcforge.readthedocs.io/en/1.14.x/gettingstarted/structuring/}}.
Seuls ses derniers fichiers peuvent être lus pour les analyses automatiques.

Une version\footnote{\url{https://semver.org/}} est une suite d'entiers séparés par des points et définie une positions précise dans l'espace des versions.
Si une sous-version n'est pas spécifiée, elle est estimée à 0.
La dépendance déclare un intervalle non vide de version demandée, lorsqu'une version spécifique est choisie l'intervalle sera alors de la forme [version, version].

La dépendance vaut aussi pour la version de minecraft.
Une version de minecraft est au moins spécifiée jusqu'au niveau 3 (ex: 1.12.2, 1.14.1, 1.14.2) alors que certains mods, surtout les librairies, sont compatibles pour tout un ensemble de version (comme 1.12).
Chaque version de mod déclare être compatible avec une version de minecraft, mais cette version sera interprétée comme un intervalle en regardant le nombre de sous versions significative ($\neq 0$).
Par exemple \verb|1.12.2| devient \verb|[1.12.2, 1.12.3)| (1.12.2 inclus jusqu'à 1.12.3 exclus) alors que \verb|1.12| devient \verb|[1.12, 1.13)|, ce qui inclut \verb|1.12.2| et \verb|1.12.4|.

\paragraph{Rappel sur le format des intervalles}
Un intervalle se situe entre deux points de l'espace des versions, ou être ouvert sur un côté.
Si la borne n'est pas infinie, elle peut être incluse (\verb|[|) dans l'intervalle ou exclue (\verb|(|).
\subparagraph{Exemples}
\verb|(3.45,)| est l'intervalle entre 3.45 exclue et $+\infty$.
\verb|[5.23.8.256,5.23.9]| est l'intervalle entre 5.23.8.256 inclus et 5.23.9.0 inclus

%
% ----------------------------------------
% ----------------------------------------
%
\section{Utilisation}
\label{section:utilisation}
Une installation de mod est composé de mods \textit{requis} et de mods \textit{nécessaires}.
Les mods requis sont les mods choisis explicitement par l'utilisateur, alors que les mods nécessaires sont les dépendances des mods requis, choisis par le système pour assurer le fonctionnement du jeu.

Un dossier minecraft ne peut contenir que des mods pour une UNIQUE version de minecraft à la fois.
Pour créer plusieurs installations avec plusieurs versions, vous pouvez utiliser un outil comme MultiMC. % TODO ajouter référence

\subsection{Installation manuelle}
\label{section:utilisation.manuelle}
Lorsque l'utilisateur choisi d'installer un nouveau mod, ce mod est enregistré comme mod \textit{requis}.
Puis les dépendances sont calculés à partir de tous les mods \textit{requis} de l'installation, si le nouveau mod est une version différente d'un mod présent, il le supplente.
Enfin toutes les dépendances qui ne sont pas déjà satisfaite par l'installation actuelle sont téléchargées et installées.
L'objectif est de limiter les changements, c'est pourquoi les mods présents ne sont pas mis à jour vers la version la plus récente compatible.

\subsubsection{Données d'installation}
Le fichier \texttt{mods/.mods.json} donnent les données d'installation, notamment la version de minecraft utilisée ici et pour chaque installation:
\begin{itemize}
    \item manual (booleen): s'il s'agit d'une installation manuelle ou automatique
    \item locked (boolean): si cette version est verrouillée.
        Une version verrouillée ne peut pas être désinstallée.
        Cela implique également qu'elle ne peut pas être mise à jour.
\end{itemize}

Ces paramètres peuvent être modifiés grâce à la commande \textbf{mark}.

\begin{figure}
\begin{verbatim}
{
    "minecraft": {
		"version": "1.XX.X"
    },
    "mods": {
        "cofhcore": {
            "fichier": "CoFHCore-1.12.2-4.6.3.27-universal.jar",
            "version": "4.6.3.27",
            "manual": false,
            "locked": false
        },
        "modid": {
            "fichier": "...",
            "version: "X.X.XX"
            "manual": true,
            "locked": false
        }
	}
}
\end{verbatim}
\caption{Fichier .mods.json}
\end{figure}

La section "minecraft" contient les informations sur l'installation actuelle, avec la version de minecraft à utiliser.
La section "mods" contient la configuration de tous les mods installés.


\subsection{Vérification}
Dès que des mods sont présents dans le dossier \texttt{.minecraft/mods}, il est possible de vérifier l'installation.
La vérification consiste à s'assurer que tous les mods nécessaires sont présents et dans les bonnes versions.
Pour permettre au non-utilisateurs du programme de manipuller les fichiers à la main, la disparition d'un fichier installé par le programme invalide son installation.
Les autres fichiers installés en même temps sont laissés en place, mais le mod n'est plus considéré comme installé et devra être réinstaller manuellement.

La commande \texttt{show dependencies} permet de calculer et afficher tous les mods nécessaires et les versions pour lesquels ils sont utilisables.

\subsection{Mise à jour}
\label{section:utilisation.miseajour}
La mise à jour se fait toujours vers la même version de minecraft.
La mise à jour vers une autre version de minecraft est bloquée, mais il suffit de récupérer la liste des mods et demander une installation en spécifiant la version de minecraft voulue.

Dans un premier temps, il faut chercher quelle est la dernière version disponible pour les mods \textit{requis}, ensuite il s'agit d'une installation conventionnelle où les versions périmées seront supprimées.

\subsection{Suppression}
Un mod n'est jamais supprimé immédiatement (sauf mode forcé) car il pourrait être nécessaire à d'autres mods toujours présents.
Le mod choisi est donc d'abord marqué comme \textit{nécessaire} et non plus comme \textit{requis}.
Si effectivement, il n'est réellement nécessaire à aucun autre mod, le fichier peut être supprimé immédiatement.

Si un fichier est supprimé manuellement par l'utilisateur mais connu du gestionnaire d'installation, il est considéré supprimé et toutes les informations d'installation correspondantes seront supprimés.
Il n'y a aucune réinstallation automatique des dépendances, cela doit se faire avec la commande \texttt{install} de la section \ref{section:utilisation.manuelle}.
Puisque les mods peuvent être manipulés à la main, la commande \texttt{autoremove} permet de supprimer les mods \textit{nécessaires} dont les dépendants ont disparus.

\subsection{Recherche}
La commande \textbf{search} permet de trouver une \textit{regex} dans les modids ou les noms de mod connus.

\subsection{Compatibilité serveur}
Un serveur minecraft forge déclare les mods qu'il utilise et leurs versions afin que le client vérifie la compatibilité.
Les conditions de compatibilité sont très strictes: les versions doivent correspondre exactement, c'est pourquoi il est plus simple de demander la liste précise puis de forcer l'installation.
Le joueur peut sans problème compléter son installation avec d'autres mods, graphique notamment.


%
% ----------------------------------------
% ----------------------------------------
%
\section{Dépôts}
\label{section:depot}
\subsection{Paquet}
Les mods sont installés à partir de paquets.
Chaque paquets sont des archives qui contiennent les informations du paquets dans un fichier \texttt{nom.json} et les fichiers qu'il installe dans le dossier \texttt{data}.

Le fichier d'information indique
\begin{itemize}
    \item l'identifiant du paquet, généralement le modid du mod qu'il contient.
    \item la version du paquet
    \item les dépendances obligatoires au format \textit{modid}@\textit{versions}
    % \item les dépendances recommandées
    \item la version de minecraft compatible
    \item des informations sur les fichiers installés, comme des sommes de contrôle.
\end{itemize}

Un paquet peut ne contenir aucun fichier mais des dépendances.
Ce format permet la création de \textit{modpack}s, incluant même des fichiers de configuration.

\subsection{Structure d'un dépôt}
Un dépôt recense une liste de mods connus et les spécifications de ses versions.

Les informations des mods mais indépendantes des versions sont sauvegardées dans le fichier \textsf{Mods.json} à la racine du dépôt.
Chaque clé est le modid du mod enregistré, le modid est sensé est universellement unique.
La figure \ref{fig:Mods.json} montre le format du fichier \textsf{Mods.json}.

\begin{figure}[h]
\begin{verbatim}
{
    "modid": {
        "description": "Simple description du mod, purement informatif.",
        "name": "Nom associé",
        "url": "Lien vers le site du mod",
        "updateJSON": "URL pour détecter les mises à jour"
    }
}
\end{verbatim}
\caption{Description d'un mod \textit{modid} dans \textsf{Mods.json}}
\label{fig:Mods.json}
\end{figure}

Pour chaque mod déclaré dans \textsf{Mods.json}, il existe un fichier donnant toutes ses versions disponibles sous le nom \textsf{m/modid.json}.
Les mods sont regroupés dans des dossiers différents en fonction de la première lettre de leur modid.
Le fichier de version donne pour chaque version, la liste des dépendances, la version minecraft associée, des urls pour le téléchargement et des noms de fichier que l'on sait être les mods.
Il est préférable de spécifier plusieurs lien de téléchargement au cas où certains ne fonctionnerait plus.
Cela donne la figure \ref{fig:cofhcore.json}

\remarque Il est fortement déconseillé de donner des intervalles ouvertes pour les dépendances.

\begin{figure}[h]
\begin{verbatim}
{
    "version": {
        "mcversion": "1.14",
        "dependencies": [
            "forge@[14.26.4.2705,14.29)",
            "codechickenlib@[3.2.2,4.0.0)"
        ],
        "urls": ["URL_1.jar", "URL_2.jar"],
        "alias": ["Nom connu.jar", "NOM-1.14-version.jar"]
    }
}
\end{verbatim}
\caption{Exemple de fichier \textsf{Mods.json}}
\label{fig:cofhcore.json}
\end{figure}

\subsubsection{Génération automatique}
Les paquets peuvent être générés automatiquement à partir des fichiers jar.
Pour les mods ne fournissant pas de fichier \textsf{mcmod.info} ou \textsf{mods.toml} valide, il est impossible d'utiliser cette fonctionnalité.

À partir d'un ensemble de paquet, il faut maintenant générer le fichier \texttt{Mods.json}.


\subsection{Dépôt local}
\label{section:depot.local}
Le dépôt local est une sauvegarde résumant toutes les informations récupérées sur les dépôt internet (voir section \ref{section:depot.internet}).
Il permet toutes les fonctions standard sans à avoir à lire tous les dépôts disponibles.
Par défaut, il se situe à \textsf{$\sim$/.minecraft/forgemods} mais le chemin d'accès est paramétrable avec l'option \texttt{--depot}.
L'utilisation de cette option permet de construire et valider un dépôt qui sera ensuite publié sur internet.

Le dépôt local peut également servir de cache pour les paquets téléchargés.
Un fichier présent dans le cache sera préféré, au moment de l'installation, à un fichier devant être téléchargé.

\paragraph{Cache}
Le dossier \textsf{./cache} permet de sauvegarder divers fichiers, notamment les paquets pour les mettre immédiatement à portée.

Le contenu du cache n'est pas synchronisé à partir des sources lors de la mise à jour.
Ce dossier est réservé à l'usage du système local.

\subsection{Dépôt d'installation}
\label{section:depot.installation}
Le dépôt d'installation est un dépôt virtuel rassemblant les informations et présence des mods installés.

Une installation minecraft et les mods présents dans le dossier \texttt{mods} peuvent être analysés grâce aux fichiers \texttt{mcmod.info} ou \texttt{META-INF/mods.toml} présents dans les archives jar.
Si ces fichiers sont bien complétés, les fichiers détectés seront comptabilisés, autrement la recherche par nom de fichier peut retrouver le mod et la version associée à un fichier, à condition que le fichier porte un nom connu.

\subsection{Dépôt internet}
\label{section:depot.internet}
\subsubsection{Construction}
Un dépôt internet n'est rien de plus qu'un des dépôts générés comme dépôt local (\ref{section:depot.local}), mais disponible sur internet.

Un dépôt internet peut se présenter sous différents format: \texttt{http} si l'url \textit{URL} est le chemin vers la racine du dépôt et que les fichiers se trouvent aux urls \textit{URL/fichier.json}, \texttt{tar} si le dépôt a été placé dans un fichier tar et que l'url permet de lire directement le fichier au format tar.
Un dépôt peut cumuler différents formats grâce aux protocols spécifiés dans l'url.

Par exemple un dépot tar compressé gzip accessible par ftp aura un URL de la forme \textit{tar:gz:ftp://web.net/main}

\paragraph{Protocols}
Les protocols de communication dépendent des capacités de la librairie Apache VFS \footnote{\url{http://commons.apache.org/proper/commons-vfs/filesystems.html}}, cependant les protocols http et https sont parfaitement fonctionnels tant que le serveur ne tente pas le \textit{Browser Integrity Check}.

\subsubsection{Téléchargement}
Au moment de la mise à jour du dépôt local, chaque dépôt internet déclaré dans la liste des sources est contacté et seuls les fichiers d'information sont téléchargés.
Tous les mods déclarés dans \textsf{Mods.json} du dépot doivent mener à un fichier contenant les informations de versions.

La commande \texttt{depot update} permet de mettre à jour le dépôt local à partir des dépôts internet (section \ref{section:depot.internet}).
Pour cela, le dépôt est premièrement vidé puis les informations des dépôt sont \textit{fusionnées} entre elles: les urls et les alias sont accumulés sans doublons, si plusieurs intervalles de versions sont disponibles pour un même modid, seule l'intersection est conservée soit la restriction la plus sévère.

%
% ----------------------------------------
% ----------------------------------------
%
\section{Fonctionnement Interne}

\subsection{Résolution des dépendances}
Par hypothèse les dépendances sont croissantes avec la version et il n'existe pas de conflit.
Cela signifie que pour toute version $v_b > v_a$, pour toute dépendance $d$ utile au deux versions ($v_b \Rightarrow d@i_b$, $v_a \Rightarrow d@i_a$), l'intervalle de version $i_b$ doit être supérieur ou égal à $i_a$.

1) Chaque installation demandée (commande + donnée d'installation) réduit à une seule version possible les mods installés manuellement.
La réduction de l'intervalle pour un mod, réduit immédiatement l'intervalle des mods dépendants.

2) Pour chaque mod \textit{libre}, si la dépendance est déjà satisfaite (version installée comprise dans l'intervalle), l'intervalle est réduite à cette unique version.

3) S'il reste encore des mods pour lesquels l'intervalle de version est suffisamment large, la version choisie est la version maximale disponible.
Cette dernière résolution se fait dans l'ordre topologique.

\subsection{Téléchargement}
Un mod a été choisi pour être téléchargé et placé dans le dossier \textit{MINECRAFT}.
La suppression des anciennes versions doit être fait en dernier pour conserver l'installation actuelle en cas d'échec.

\begin{enumerate}
	\item Identifier une source valide pour le mod.
Pour les téléchargements http, il s'agit d'envoyer une requête \texttt{HEAD}.
Les fichiers sur le système de fichier (en cache) doivent être vérifié avec \texttt{File.exists}.
	\item Récupérer le fichier.
Le fichier est téléchargé/copier dans le dossier \textit{MINECRAFT}.
	\item Vérifier le fichier.
L'intégrité du fichier doit être vérifiée, soit par la taille, mais préférentiellement par le hachage.
	\item Enregistrer dans le dossier d'installation que le mod est bien présent.
\end{enumerate}

Les 3 premières opérations peuvent être réalisées en parallèle pour optimiser l'attente réseau.

\subsection{Système de fichier}
Ce programme n'est conçu que pour écrire les fichiers dans le système de fichier actuel.
Pour réaliser une installation de mod sur un serveur distant, il est possible de monter un dossier ftp dans le système de fichier ou exécuter le programme sur la machine distante, à condition qu'elle le puisse.
Dans le cas d'un dossier distant monté, l'OS s'occupe de tout donc cela dépend de ses capacités.
	
\end{document}